% -*- coding: utf-8 -*-

\section{Análisis y planificación}
En esta sección se explica el desarrollo de la primera fase del proyecto que se
corresponde con la fase de análisis y planificación en la cual se han realizado
las siguientes tareas:
\begin{enumerate}
  \item Análisis de los requisitos u objetivos del proyecto.
  \item Estudio de viabilidad de las alternativas.
  \item Planificación del proyecto.
\end{enumerate}
A continuación, se describirá cada una de las tareas.

\subsection{Análisis de requisitos}
A partir del análisis de los objetivos del proyecto, ya explicados con detalle
en el capítulo 3, y de los requisitos establecidos por la normativa académica
para proyectos fin de carrera vigente, se pueden extraer 4 historias principales
que deben ser abordadas por el proyecto.
\begin{enumerate}
  \item {\bf Librería (API)}: es la librería que permite la manipulación de
  documentos de hojas de cálculo, con las funcionalidades necesarias para crear
  nuevos documentos, modificarlos, cambiar el formato y extraer datos.
  \item {\bf Comando}: es un comando preparado para ejecutarse desde un terminal
  que hace uso de la librería que permite la manipulación de documentos hojas
  de cálculo y ofrece su funcionalidad con la posibilidad de automatizarse.
  \item {\bf Servicio web}: es un servicio web que hace uso de la librería
  que permite la manipulación de documentos de hojas de cálculo, ofreciendo su
  funcionalidad para que pueda ser usada de manera remota.
  \item {\bf Memoria del proyecto}: es la documentación oficial del
  proyecto exigida por la normativa académica.
\end{enumerate}

A continuación, se van a realizar un análisis de los requisitos.

\subsubsection{Librería (API)}
Para analizar este requisito u objetivo y poder identificar los actores con los
que debe interactuar se han generado un diagrama de casos de uso básico.

En la figura~\ref{fig:use_case_diagram_api1} se puede ver el diagrama de casos
de uso básico. En este diagrama se pueden distinguir dos actores que van a actuar
en el escenario de la librería o \acs{API}:
\begin{itemize}
  \item Aplicación: es la aplicación que va a usar la librería o \acs{API}
  de OpenSheet para poder trabajar con documentos de hojas de cálculo.
  \item Framework o alternativa: es la alternativa que va a usar
  la librería o \acs{API} para poder llevar a cabo la funcionalidad con
  documentos de hojas de cálculo ofrecida. Es decir, la librería va a ser una
  capa de abstracción de alguna de las alternativas estudiadas en el capítulo de
  antecedentes.
\end{itemize}

\begin{figure}[!h]
\begin{center}
\includegraphics[width=1\textwidth]{../figures/analisis/use_case_diagram_api1.png}
\caption{Diagrama de casos de uso básico de API}
\label{fig:use_case_diagram_api1}
\end{center}
\end{figure}

Además, se pueden distinguir cuatro casos de uso que hacen referencia a los
objetivos específicos 2, 3 y 4 que hacen referencia a las operaciones que se
deben permitir:
\begin{itemize}
  \item Crear documento de hojas de cálculo: este caso de uso contempla la
  operación de creación de nuevos documentos de hojas de cálculo para poder
  trabajar con ellos, y luego poder almacenar las modificaciones realizadas.
  \item Modificar documentos de hojas de cálculo: este caso de uso contempla las
  siguientes operaciones:
   \begin{itemize}
    \item Inserción de datos en las distintas celdas de las hojas de cálculo del
    documento.
    \item Creación de nuevas hojas de cálculo dentro de un documento.
    \item Eliminación de hojas de cálculo existentes en un documento.
   \end{itemize}
  \item Extracción de datos de un documento de hojas de cálculo: este caso de
  uso contempla la operación de extracción de datos, tanto numéricos como de
  texto, de las celdas que forman parte de las distintas hojas de cálculo del
  documento
  \item Convertir el formato de un documento de hojas de cálculo: este caso de
  uso contempla las operaciones que permiten cumplir con los objetivos 3 y 4,
  es decir, permitir la conversión de un formato de documento de hojas de
  cálculo a otro de manera automática, y además la exportación a PDF.
\end{itemize}

\subsubsection{Comando y servicio web}
Estos elementos son las que hacen de actor como aplicación en el diagrama de
casos de uso de la librería, ver figura~\ref{fig:use_case_diagram_api1}, por
tanto ambos se pueden incluir en dicho diagrama e identificar los actores con
los que van a interactuar. En la figura~\ref{fig:use_case_diagram_command_ws1}
se puede ver el diagrama de casos de uso básico.

\begin{figure}[!h]
\begin{center}
\includegraphics[width=1\textwidth]{../figures/analisis/use_case_diagram_comand_and_ws1.png}
\caption{Diagrama de casos de uso básico del comando y servicio web}
\label{fig:use_case_diagram_command_ws1}
\end{center}
\end{figure}


A partir del diagrama de casos de uso de la librería o \acs{API} se ha
identificado la necesidad de usar una alternativa o framework que permita
trabajar con hojas de cálculo; para ello se realizará un estudio de viabilidad
de las alternativas analizadas en el capítulo de antecedentes para seleccionar
una de ellas como alternativa sobre la que se construirá la librería OpenSheet.

\subsection{Estudio de viabilidad de alternativas}
Para poder seleccionar una alternativa que sirva para facilitar el trabajo de la
\acs{API} con documentos de hojas de cálculo y que le permita lograr sus
objetivos siendo compatible con la licencia del proyecto, ha sido necesario
realizar un estudio de viabilidad de las diferentes alternativas, que además ha
servido como documentación base para generar el capítulo de antecedentes.

De entre todas las alternativas estudiadas la única que permite realizar las
operaciones definidas en los requisitos, trabajar con los formatos deseados y
además es compatible con el tipo de licencia del proyecto, es la de usar
OpenOffice.org a través de \acs{UNO}.  Esta alternativa además de ser totalmente
viable por cumplir con los requisitos de funcionalidad y licencia, gracias a la
cantidad de documentación de desarrollo y uso que existe, al gran
soporte y actividad que aporta tanto la comunidad como los desarrolladores, es
la que se considera la mejor alternativa para utilizar como base en la creación
de la librería OpenSheet.

Por tanto, la librería OpenSheet va a ofrecer una interfaz de uso sencilla que
por dentro realizará todas las operaciones necesarias para hacer uso de las
funcionalidades ofrecidas por OpenOffice.org Calc. De esta manera se aisla a
las aplicaciones que usen OpenSheet de la complejidad de usar directamente las
funcionalidades de OpenOffice.org a través de \acs{UNO}.

\subsection{Planificación}
Una vez se han identificado las historias principales a partir del análisis de
requisitos y se ha seleccionado la alternativa o framework que se va a utilizar
para llevar a cabo las operaciones con documentos de hojas de cálculo, se puede
comenzar la planificación del proyecto haciendo uso de Scrum.

\subsubsection{Preparación de la pila de producto}
Lo primero consiste en analizar las cuatro historias identificadas y tratar de
estimar los puntos que les corresponde a cada una, y dividirlas en subhistorias
si es necesario, de manera que se complete la pila de producto inicial.

Las historias son divididas en subhistorias y estimadas por el Scrum master, es
decir, por el alumno. Mientras que la prioridad o importancia de cada una, que
indican el orden en el que tienen que ser implementadas, es una tarea del dueño
del producto, es decir, del director del proyecto; aunque el Scrum master
presentar un orden que puede ser tomado como referencia por el dueño de
producto.


\input{tables/pila_producto_inicial.tex}
A partir de la presentación de la pila de producto con las subhistorias, el
dueño de producto en función de las estimaciones ha asignado la importancia a
cada historia, en la mayoría de los casos respetando el orden inicial dado, pero
en otros el orden ha sido cambiado para poder incluir en cada sprint el máximo
número de historias.

Como se puede ver en la tabla~\ref{tab:pila_producto_inicial}, cada
historia se ha dividido en subhistorias y se ha estimado de la siguiente manera:
\begin{enumerate}
  \item {\bf Librería (API)}: se ha estimado en 13.5 puntos y se ha dividido en
  seis subhistorias.
  \item {\bf Comando}: se ha estimado en 10.5 puntos y se ha dividido en seis
  subhistorias.
  \item {\bf Servicio web}: se ha estimado en 9.5 puntos y también se ha
  dividido en seis subhistorias.
  \item {\bf Documentación}: se ha estimado en 18 puntos y se ha
  dividido en siete subhistorias.
\end{enumerate}

Además, el dueño de producto en principio no ha asignado ningún valor a la
importancia de la historia 4.3 y aunque en principio se mantiene en la pila de
producto posiblemente se elimine pues la generación de un manual de \acs{UNO}
queda fuera de la memoria, y en todo caso sería incluido a modo de apéndice.

\subsubsection{División en sprints}
Una vez se tienen estimadas y priorizadas las historias se deben dividir en
sprints, puesto que el dueño de producto las ha priorizado teniendo sobre todo
en cuenta el maximizar el número de historias en cada sprint, simplemente basta
con ir cogiendo historias intentando que la suma de puntos estimados quede lo
más cerca posible de 4.

Con la pila de producto inicial, que puesto que es una metodología
ágil se permite que cambie con forme se avance en el desarrollo del
proyecto y se detecten nuevas necesidades, se han planificado todas las
historias, excepto la 4.3, en 13 sprints:
\begin{itemize}
  \item {\bf Sprint 1: Crear documentos y guardarlos}
  	\begin {description}
  		\item[Historias]: 1.1, 1.5
  		\item[Velocidad estimada]: 3.5
  	\end{description}
  \item {\bf  Sprint 2: Abrir y modificaciones de hojas}
  	\begin {description}
  		\item[Historias]: 1.2, 1.3
  		\item[Velocidad estimada]: 4
  	\end{description}
  \item {\bf  Sprint 3: Modificaciones de Celdas}
  	\begin {description}
  		\item[Historias]: 1.4
  		\item[Velocidad estimada]: 3
  	\end{description}
  \item {\bf  Sprint 4: Extraer información de documentos}
  	\begin {description}
  		\item[Historias]: 1.6
  		\item[Velocidad estimada]: 3
  	\end{description}
  \item {\bf  Sprint 5: Crear documentos con el comando}
  	\begin {description}
  		\item[Historias]: 2.1
  		\item[Velocidad estimada]: 4
  	\end{description}
  \item {\bf  Sprint 6: Abrir y modificar documentos con el comando}
  	\begin {description}
  		\item[Historias]: 2.2, 2.3, 2.4
  		\item[Velocidad estimada]: 4
  	\end{description}
  \item {\bf  Sprint 7: Extraer datos y cambiar formato con el comando}
  	\begin {description}
  		\item[Historias]: 2.5, 2.6, 4.4
  		\item[Velocidad estimada]: 4.5
  	\end{description}
  \item {\bf  Sprint 8: Web service (crear y abrir documentos)}
  	\begin {description}
  		\item[Historias]: 3.1, 3.2
  		\item[Velocidad estimada]: 4
  	\end{description}
  \item {\bf  Sprint 9: Web service (modificar documentos y conversiones de
  formato)}
  	\begin {description}
  		\item[Historias]: 3.3, 3.4, 3.5
  		\item[Velocidad estimada]: 3.5
  	\end{description}
  \item {\bf  Sprint 10: Web service (extraer valores) y Documentación 1}
  	\begin {description}
  		\item[Historias]: 3.6, 4.1
  		\item[Velocidad estimada]: 4
  	\end{description}
  \item {\bf  Sprint 11: Documentación 2}
  	\begin {description}
  		\item[Historias]: 4.2
  		\item[Velocidad estimada]: 4
  	\end{description}
  \item {\bf  Sprint 12: Documentación 3}
  	\begin {description}
  		\item[Historias]: 4.5
  		\item[Velocidad estimada]: 3
  	\end{description}
  \item {\bf  Sprint 13: Documentación 4}
  	\begin {description}
  		\item[Historias]: 4.6, 4.7
  		\item[Velocidad estimada]: 4
  	\end{description}
\end{itemize}

Una vez se ha explicado la planificación de comienzo del proyecto, en las
siguientes secciones se describirá el desarrollo de cada sprint, donde han
aparecido cambios que han modificado las historias y por tanto han variado la
planificación inicial en duración y en el número de sprints.

% Local Variables:
% coding: utf-8
% mode: latex
% TeX-master: "main"
% mode: flyspell
% ispell-local-dictionary: "castellano8"
% End:
